\documentclass[10pt]{beamer}
%\usepackage{fontspec}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{commath}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{lmodern}

%\usepackage{minted}
%\setminted{fontsize=\scriptsize}
%\usemintedstyle{tango}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\@ifundefined{XeTeXinterchartokenstate}
{\pretocmd{\minted}{\NoAutoSpacing}{}{}}
{\pretocmd{\minted}{\XeTeXinterchartokenstate=0 }{}{}}
\makeatother

\usepackage[french, lined]{algorithm2e}

%\usepackage{media9}
\usepackage{multimedia}

%----------------------------------------------------------------------

\usecolortheme[RGB={25,110,170}]{structure}
\usetheme{Madrid} 
\setbeamersize{text margin left=1cm, text margin right=1cm} 
\useoutertheme{umbcfootline} 
\setfootline{\insertauthor \hfill \insertshorttitle \hfill \insertframenumber/\inserttotalframenumber} 

\setcounter{tocdepth}{1}

\AtBeginSection[] {
  \begin{frame}{\large Sommaire}
    \tableofcontents[currentsection]
    \addtocounter{framenumber}{-1}
  \end{frame}
} 

\title[Conférence du Pôle STS : Calculer des images de synthèse]
{Calculer des images de synthèse}
\subtitle{ou comment Nicholas Metropolis joue à la roulette russe à Monte-Carlo}
\author{Julien Dehos}
\institute{LISIC, ULCO}
\date{7 juin 2016}

%----------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\begin{frame}
    \begin{center}
        Conférence du Pôle STS 
    \end{center}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{\large Sommaire}
  \tableofcontents
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------

\section{Les images de synthèse,}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Notion d'image}
      \begin{center}
          \includegraphics[width=6cm]{images/pipe.jpg}
          \\ René Magritte, La Trahison des images, 1928-29
      \end{center}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Photographie}
      \begin{center}
          \includegraphics[width=6cm]{images/chaton.jpg}
          \\ http://www.findcatnames.com
      \end{center}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Image de synthèse}
      \begin{center}
          \includegraphics[width=45mm]{images/the_wet_bird.jpg}
          \\ Gilles Tran, The wet bird, 2000
      \end{center}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Définition}
      Une image de synthèse est une image calculée par un ordinateur
      à partir de la description d'une scène (virtuelle).  
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Images de synthèse photoréalistes}
        \begin{center}
            \includegraphics[height=5cm]{images/industrial_loft_2.jpg} \\
            Denis Vema, Industrial loft 2
        \end{center}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Images de synthèse non-photoréalistes}
        \begin{center}
            \begin{tabular}{c c}
                \includegraphics[height=5cm]{images/npar.jpg}
                &
                \includegraphics[height=5cm]{images/ct.jpg}
                \\ 
                ATI Demo, 
                &
                TU Delft Graphics, 
                \\
                Non Photorealistic Rendering
                &
                Exposure Render 
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Images de synthèse interactives}
      \begin{center}
          \includegraphics[width=9cm]{images/fallout4.jpg}
          \\ Fallout 4
      \end{center}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Contexte abordé ici : synthèse d’images photoréalistes}
        \begin{itemize}
            \item on connait la scène virtuelle 
            \item on veut calculer « l'image qu'on verrait dans la réalité »
        \end{itemize}
        $\rightarrow$ simulation d'éclairage, rendu basé physique 
    \end{block} 
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------

\section{un problème de radiométrie}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Transport de la lumière }
        \begin{minipage}{0.45\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item Soit une scène virtuelle, composée :
                    \begin{itemize}
                        \item d'émetteurs,
                        \item de réflecteurs et
                        \item de récepteurs de lumière.
                    \end{itemize}
                \item On veut calculer la \\ « lumière reçue ».
                \item [$\rightarrow$] Grandeur physique à mesurer ?
                \item [$\rightarrow$] Propriétés du transport de la lumière ?
            \end{itemize}
        \end{minipage}
        ~~
        \begin{minipage}{0.5\textwidth}
            \includegraphics[height=5cm]{dessins/scene_virtuelle.png}
        \end{minipage}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Radiométrie}
        \begin{itemize}
            \item mesure des rayonnements (par exemple, la lumière visible)
            \item grandeurs radiométriques :
                \begin{itemize}
                    \item flux 
                    \item luminance 
                    \item réflectance 
                    \item ...
                \end{itemize}
            \item rayonnement émis, rayonnement reçu
        \end{itemize}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Flux}
        \begin{itemize}
            \item puissance totale 
            \item notation : $\Phi \quad [W]$
            \item souvent utilisé pour décrire une source \\
                (ne pas confondre avec la consommation électrique)
        \end{itemize}
        \begin{center}
            \begin{tabular}{c c c}
                \includegraphics[width=2cm]{dessins/flux_incident.png} &
                ~~~~~~ &
                \includegraphics[width=2.5cm]{dessins/flux.png} \\
                flux reçu & & flux émis 
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Luminance}
        \begin{itemize}
            \item flux par unité d'aire et par unité d'angle solide projeté
            \item notation : $L(x,\omega) = \frac{\dif^{~2} \Phi(x,\omega)}{\dif A(x) \dif \sigma_x^\perp(\omega)} \quad [W . m^{-2} . sr^{-1}]$
            \item flux du « rayon de lumière » $(x,\omega)$
        \end{itemize}
        \begin{center}
            \begin{tabular}{c c c c c}
                \includegraphics[width=3cm]{dessins/schema_luminance.png} 
                ~&
                \includegraphics[width=2.5cm]{dessins/luminance_incidente.png} &
                ~&
                \includegraphics[width=2cm]{dessins/luminance.png} &
                \\
                &luminance reçue & & luminance émise & 
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Pourquoi utiliser la luminance ?}
        \begin{itemize}
            \item utile pour décrire le transport de la lumière (propriétés, algorithmes)
            \item correspond à ce que mesure un oeil ou une caméra :
        \end{itemize}
        \centering
        \includegraphics[height=3.5cm]{images/oeil_anatomie.png}
        ~~
        \includegraphics[height=3.5cm]{images/oeil_recepteurs.png}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{L'équation de mesure}
        $$I = \int_{\mathcal{M}\times S^2} W_e(x, \omega) L_i(x, \omega) \dif
        A(x) \dif \sigma_x^\perp(\omega) $$ 
        \begin{itemize}
            \item $I$ : couleur finale du pixel
            \item $W_e$ : sensibilité du pixel
            \item $L_i$ : luminance incidente
        \end{itemize}
        \vspace{-3mm}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=6cm]{dessins/synthese_chaton2.png}
        \end{center}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{L'équation de rendu }
        $$L_o(x, \omega) = L_e(x, \omega) + \int_{S^2} f_s(x, \omega'
        \rightarrow \omega) L_i(x, \omega') \dif \sigma_x^\perp(\omega')$$
        \begin{itemize}
            \item $L_o$ : luminance visible
            \item $L_e$ : luminance « auto-émise » (source de lumière) 
            \item $f_s$ : fonction de réflectance
                \begin{center}
                    \includegraphics[width=6cm]{dessins/synthese_chaton.png}
                \end{center}
        \end{itemize}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Nature récursive du transport de la lumière}
        \centering
        \includegraphics[width=8cm]{dessins/plage.png}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Formulation « trois points » }
        \begin{itemize}
            \item $L_i(x', \omega_i') = L_o(x, \omega_o) = L(x \rightarrow x')$ 
        \vspace{-5mm}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=5cm]{dessins/forme_3_points.png}
        \end{center}
             \item changement de variable :
                \scriptsize
                $$\dif \sigma_{x'}^\perp(\omega_i') = G(x \leftrightarrow x') \dif A(x) \text{ où } G(x \leftrightarrow x') = V(x \leftrightarrow x') \frac{|\cos \theta_o \cos \theta_i'|}{|| x - x' ||^2}$$
                \normalsize
       \end{itemize}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Équations en formulation « trois points » }
        \begin{itemize}
            \item équation de mesure :
                \scriptsize
                $$I = \int_{\mathcal{M} \times \mathcal{M}} W_e(x' \rightarrow x'') L(x' \rightarrow x'') G(x' \leftrightarrow x'') \dif A(x') \dif A(x'')$$
                \normalsize
            \item équation de rendu :
                \scriptsize
                $$L(x' \rightarrow x'') = L_e(x' \rightarrow x'') + \int_\mathcal{M} f_s(x \rightarrow x' \rightarrow x'') L(x \rightarrow x') G(x \leftrightarrow x') \dif A(x)$$
                \normalsize
        \end{itemize}
        \vspace{-9mm}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=5cm]{dessins/forme_3_points_2.png}
        \end{center}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Notion de chemin}
        \centering
        \includegraphics[width=8cm]{images/chemin.png}\\
        Chemin $x$ de longueur 4 et sa fonction de contribution $f_j$ \cite{Jakob2013}.
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{En théorie : un simple problème d'intégrales }
      \begin{itemize}
          \item calcul d'intégrale $\rightarrow$ calcul analytique, méthodes numériques
              \begin{center}
                  \includegraphics[width=4cm]{images/integration_rectangles.pdf}
              \end{center}
          \item équation de Fredholm $\rightarrow$ séries de Neumann
              $$ L = L_e + \mathcal{T} L \quad \rightarrow \quad L = \sum_{i=0}^{\infty}\mathcal{T} ^i L_e $$
      \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{En pratique : fonctions non triviales }
        \centering
        \includegraphics[width=6cm,frame]{images/brdf_1.png} \\
        exemple de réflectance (mesure + approximation) 
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{En pratique : grande dimension}
        \centering
        \begin{tabular}{c c c}
            \includegraphics[height=1.5cm]{images/brdf_2.png} &
            \includegraphics[height=2cm]{images/blur.jpg} & \\
            réflectance (4D) & temps & etc...
    \end{tabular}
    ~\\
    \scriptsize
        $$I = \int_t \int_{\mathcal{M} \times \mathcal{M}} W_e(t, x' \rightarrow x'') L(t, x' \rightarrow x'') G(x' \leftrightarrow x'') \dif t \dif A(x') \dif A(x'')$$
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{En pratique : complexité du transport }
        \centering
        \begin{tabular}{c c}
            \includegraphics[height=40mm]{images/cornell_box.png} &
            \includegraphics[height=40mm]{images/jensen_1.jpg} \\
            occlusions, réflexions multiples &
            réfraction, caustiques 
        \end{tabular}
    \end{block} 
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------

\section{traité par des algorithmes probabilistes.}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Exemple (rendu de référence)}
        \begin{minipage}{0.47\textwidth}
            \includegraphics[width=5.5cm]{rendus/reference.png} 
        \end{minipage}
        ~~
        \begin{minipage}{0.47\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item 1M pixels \\ (suivants : 160k pixels)
                \item 3k triangles
                \item temps de calcul : 45 min 
                    (MLT 10k mutations/pixel) 
                \item tests d'intersections : $10^{10}$ (68\% du temps de calcul)
            \end{itemize}
        \end{minipage}
    \end{block} 
    \centering
        Les rendus de cet exemple ont été calculés avec le logiciel pbrt-v3 \\
        sur un noeud (32 coeurs) de la plateforme Calculco du SCoSI.
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Algorithme naïf}
        \begin{itemize}
            \item « imiter la réalité » :
                \begin{itemize}
                    \item calculer la lumière émise en tous points,
                    \item et toutes ses réflexions successives dans la scène,
                    \item jusqu'à arriver sur un récepteur
                \end{itemize}
            \item problème : 
                \begin{itemize}
                    \item si parcours de longueur 5 + 1k rayons par réflexion + 1M pixels,
                    \item alors $10^{21}$ tests d'intersection 
                \end{itemize}
            \item conclusion : inapplicable
        \end{itemize}
        \centering
        \includegraphics[width=6cm]{dessins/algo_naif.png}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Light Tracing et Path Tracing}
        \begin{itemize}
            \item idée : suivre un seul rayon aléatoirement ; répéter le processus
            \item Light Tracing : on suit le rayon selon le sens de la lumière
                \begin{center}
                    \includegraphics[width=6cm]{dessins/algo_light_tracing_1.png}
                \end{center}
            \item Path Tracing : sens inverse (principe de conservation de l'énergie)
                \begin{center}
                    \includegraphics[width=6cm]{dessins/algo_path_tracing_1.png}
                \end{center}
        \end{itemize}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Intégration de Monte Carlo}
        \begin{itemize}
            \item équation de mesure : $I = \int_\Omega f(r) \dif \mu(r) $ \\
            \item estimateur non biaisé : $I_N = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^N \frac{f(r_i)}{p(r_i)}$
                avec $r_i \propto p$ \\
            \item avantages : évaluations de fonction, problème en grande dimension 
            \item inconvénient : erreur en $\mathcal{O}(\frac{1}{\sqrt N}) \rightarrow$ convergence lente
        \end{itemize}
        \centering
        \includegraphics[height=28mm]{dessins/integration_chaton.png} ~~~
        \includegraphics[height=32mm]{dessins/mc.png}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Marche aléatoire}
        \begin{itemize}
            \item principe : choisir une direction aléatoirement et avancer d'un pas 
            \item utile pour calculer l'équation de rendu :
        \begin{itemize}
            \item échantillonner un chemin $\bar x = x_1 ... x_k$ 
            \item calculer la contribution du chemin : 
        \end{itemize}
       \end{itemize}
       \scriptsize
       $$ f(\bar x) = L_e(x_1, x_2) G(x_1,x_2) f_s(x_{1}, x_2, x_3) ~...~ f_s(x_{k-2}, x_{k-1}, x_k) G(x_{k-1}, x_k) W_e(x_{k-1}, x_k) $$
        \centering
        \includegraphics[height=4cm]{dessins/contribution_chemin.png}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Algorithme (Path Tracing)}
        \begin{algorithm}[H]
            \DontPrintSemicolon
            \PourCh{pixel de l'image}{
                \PourCh{chemin à calculer}{
                    échantillonner un rayon depuis le pixel ~~ (début du chemin) \; 
                    $T \leftarrow G$  ~~ (débit initial du chemin)\; 
                    \Tq{le chemin n'a pas atteint une source}{
                        échantillonner $S^2$ ~~ (direction de réflexion) \;
                        $T \leftarrow T \times f_s \times G $ \;
                    }
                    $f \leftarrow L_e \times T \times W_e$ ~~ (contribution du chemin) \;
                }
                pixel $\leftarrow$ moyenne des contributions $f$ \;
            }
        \end{algorithm}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Exemple (Path Tracing)}
        \scriptsize
        \begin{tabular}{c c}
            \includegraphics[width=5cm]{rendus/veach_pt_32.png} &
            \includegraphics[width=5cm]{rendus/veach_pt_8k.png} \\
            échantillons par pixel : 32 &
            échantillons par pixel : 8k \\
            temps de calcul : 1,3 s  &
            temps de calcul : 5 min  \\
            longueur moyenne des chemins : 5,2 &
            longueur moyenne des chemins : 5,2 \\ 
        \end{tabular}
    \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Échantillonnage préférentiel (Importance Sampling)}
        \begin{itemize}
            \item échantillonnage uniforme $\rightarrow$ souvent inefficace
            \item échantillonnage préférentiel : 
                \begin{itemize}
                    \item échantillonner selon une distribution biaisée : $r_i \propto p$ 
                    \item supprimer le biais en pondérant l'estimateur : $I_N = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^N \frac{f(r_i)}{p(r_i)}$
                    \item permet de réduire la variance (si $p$ est bien choisi...)
                \end{itemize}
        \end{itemize}
        \centering
        \includegraphics[height=35mm]{dessins/importance_sampling2a.png}
        ~~
        \includegraphics[height=35mm]{dessins/importance_sampling2b.png}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Chaîne de Markov}
        \begin{itemize}
            \item privilégier des chemins importants en biaisant la marche aléatoire
            \item contribution d'un chemin : \\
                \scriptsize
                $$ f(\bar x) = L_e(x_1, x_2) \left[\prod_{i=2}^{k-1} f_s(x_{i-1}, x_i, x_{i+1}) G(x_{i-1}, x_i)\right] W_e(x_{k-1}, x_k) G(x_{k-1}, x_k)$$
                \normalsize
            \item propriété de Markov : $ p(x_{i+1} | x_{i} ... x_1) = p(x_{i+1} | x_{i})$
            \item convergence vers la loi stationnaire : $\frac{1}{N} \sum_{n=1}^N \frac{f(\bar x_n)}{p(\bar x_n)} \rightarrow f$ \\
            $ p(\bar x) = p(x_1 ... x_k) = p(x_1) p(x_2|x_1) ... p(x_k|x_{k-1}) $
        \end{itemize}
        \centering
        \includegraphics[height=30mm]{dessins/markov.png}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Exemple (Path Tracing + IS)}
        \scriptsize
        \begin{tabular}{c c}
            \includegraphics[width=5cm]{rendus/veach_pt_is_32.png} &
            \includegraphics[width=5cm]{rendus/veach_pt_is_8k.png} \\
            échantillons par pixel : 32 &
            échantillons par pixel : 8k \\
            temps de calcul : 1,7 s  &
            temps de calcul : 7 min  \\
            longueur moyenne des chemins : 6,6 &
            longueur moyenne des chemins : 6,6 \\ 
        \end{tabular}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Roulette Russe }
        \begin{itemize}
            \item le débit d'un chemin « faiblit avec la longueur »
            \item idée : arrêter l'échantillonnage si le chemin devient trop long
            \item problèmes : quand arrêter ? comment éviter le biais ?
            \item roulette russe :
                \begin{itemize}
                    \item tirer un nombre aléatoire $ \xi $ uniformément dans $[0, 1]$
                    \item si $ \xi > \tau $ alors $ f(\bar x) = 0 $
                    \item sinon pondérer le débit par $ 1/\tau $ et continuer
                \end{itemize}
            \item choix classique de $ \tau $ : le débit ou un seuil minimum
        \end{itemize}
        \centering
        \includegraphics[height=30mm]{dessins/roulette.png}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Exemple (Path Tracing + IS + RR)}
        \scriptsize
        \begin{tabular}{c c}
            \includegraphics[width=5cm]{rendus/veach_pt_is_rr_32.png} &
            \includegraphics[width=5cm]{rendus/veach_pt_is_rr_8k.png} \\
            échantillons par pixel : 32 &
            échantillons par pixel : 8k \\
            temps de calcul : 0,9 s  &
            temps de calcul : 4 min  \\
            longueur moyenne des chemins : 3,2 &
            longueur moyenne des chemins : 3,2 \\ 
        \end{tabular}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Échantillonnage de l'éclairage direct }
        \begin{itemize}
            \item idée : calculer l'éclairage direct lorsqu'on arrête un chemin  
            \item algo : choisir une source et un échantillon aléatoirement \\
                \includegraphics[height=20mm]{dessins/direct.png}
                \hfill
                \includegraphics[height=13mm]{dessins/direct_splitting.png}
            \item généralisable à tout le chemin \\
                \includegraphics[height=20mm]{dessins/direct_chemin.png}
        \end{itemize}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Exemple (Path Tracing + IS + RR + direct)}
        \scriptsize
        \begin{tabular}{c c}
            \includegraphics[width=5cm]{rendus/veach_pt_is_rr_direct_32.png} &
            \includegraphics[width=5cm]{rendus/veach_pt_is_rr_direct_8k.png} \\
            échantillons par pixel : 32 &
            échantillons par pixel : 8k \\
            temps de calcul : 1,9 s  &
            temps de calcul : 8 min \\
            longueur moyenne des chemins : 3,2 &
            longueur moyenne des chemins : 3,2 \\ 
        \end{tabular}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Bidirectional Path Tracing }
        \begin{itemize}
            \item construire un chemin « dans les deux sens » \\
                ~~~~~~\includegraphics[height=28mm]{dessins/bdpt.png}
            \item et calculer toutes les combinaisons \\
                ~~~~~~\includegraphics[height=28mm]{dessins/bdpt_combos.png}
            \item objectif : cumuler les avantages des différentes combinaisons
        \end{itemize}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Types de chemin « bidirectionnel »}
        \centering
        \includegraphics[height=60mm]{images/bdpt_jakob.png}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Échantillonnage préférentiel multiple}
        \begin{itemize}
            \item estimateur de Monte Carlo : $ F = \frac{f(\bar x)}{p(\bar x)} $
            \item estimateur combiné : $ F_c = \sum_s \sum_t w_{s,t} \frac{f(\bar x_{s,t})}{p_{s,t}(\bar x_{s,t})} $
            \item non biaisé si :
                \begin{itemize}
                    \item $ \sum_{s,t} w_{s,t} (x) = 1$
                    \item  $w_{s,t}(x) = 0$ si $ p_{s,t} (x) = 0$
                \end{itemize}
            \item corrélation des échantillons (mais tend à s'annuler avec MC)
        \end{itemize}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Exemple (Bidirectional Path Tracing)}
        \scriptsize
        \begin{tabular}{c c}
            \includegraphics[width=5cm]{rendus/veach_bdpt_2.png} &
            \includegraphics[width=5cm]{rendus/veach_bdpt_512.png} \\
            échantillons par pixel : 2 &
            échantillons par pixel : 512 \\
            temps de calcul : 1,7 s  &
            temps de calcul : 7 min \\
            longueur moyenne des chemins : 8,2 &
            longueur moyenne des chemins : 8,2 \\ 
        \end{tabular}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Metropolis Light Transport}
        \begin{algorithm}[H]
            \DontPrintSemicolon
            \PourCh{pixel de l'image}{
            $\bar x_0 \leftarrow$ choisir un chemin initial \;
            \Pour{$i$ de 1 à $N$}{
                $\bar y \leftarrow$ mutation$(\bar x_{i-1})$ \;
            $\bar x_i \leftarrow \left\{ \begin{array}{l} \bar y \text{ avec la probabilité } a(\bar y | \bar x_{i-1}) \\ \bar x_{i-1} \text{ sinon } \end{array} \right.$ \;
            ajouter la contribution de $\bar x_i$ au pixel \;
            }
            }
        \end{algorithm}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Markov Chain Monte Carlo}
        \begin{itemize}
            \item marche aléatoire sur des chaînes de Markov (chemins) \\
                $ \rightarrow $ fonction de mutation
            \item distribution d'équilibre correspondant à la distribution désirée \\
                $ \rightarrow $ fonction d'acceptation, par ex. : $ a(\bar y | \bar x) = \min \left\{ 1, \frac{f(\bar y) T(\bar x | \bar y)}{f(\bar x) T(\bar y | \bar x)} \right\} $
                avec $T$ fonction de tentative de transition
        \end{itemize}
        \centering
        \includegraphics[width=6cm]{dessins/mlt.png} 
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Exemple (Metropolis Light Transport)}
        \scriptsize
        \begin{tabular}{c c}
            \includegraphics[width=5cm]{rendus/veach_mlt_32.png} &
            \includegraphics[width=5cm]{rendus/veach_mlt_8k.png} \\
            mutations par pixel : 32 &
            mutations par pixel : 8k \\
            temps de calcul : 1,2 s  &
            temps de calcul : 5 min \\
            longueur moyenne des chemins : 1,8 &
            longueur moyenne des chemins : 1,8 \\ 
        \end{tabular}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Exemple (comparaison)}
        \centering
        \begin{tabular}{c c c}
            \includegraphics[width=28mm]{rendus/veach_cmp_pt_low.png} &
            \includegraphics[width=28mm]{rendus/veach_cmp_bdpt_low.png} &
            \includegraphics[width=28mm]{rendus/veach_cmp_mlt_low.png} \\
            \includegraphics[width=28mm]{rendus/veach_cmp_pt.png} &
            \includegraphics[width=28mm]{rendus/veach_cmp_bdpt.png} &
            \includegraphics[width=28mm]{rendus/veach_cmp_mlt.png} \\
            PT & BDPT & MLT
        \end{tabular}
    \end{block} 
\end{frame}

\nocite{*}
\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Quelques références}
      \small
      \bibliographystyle{alpha}
      \bibliography{conf_sts_2016_se}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Travaux au LISIC : reconstructions historiques}
        \begin{itemize}
            \item reconstruction de scènes à partir de documents historiques
            \item simulation de l'ambiance lumineuse des environnements reconstruits 
            \item outil d'analyse pour les historiens (compréhension des conditions de vie, de travail...)
        \end{itemize}
        \centering
        %\includegraphics[width=8cm,frame]{lisic/pnd_0001_08.png} 
        \includegraphics[width=8cm,frame]{lisic/pnd.jpg} 
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Travaux au LISIC : éclairage par des flammes}
        \begin{minipage}{0.4\textwidth}
            \pgfdeclareimage[width=5cm]{oculiste}{lisic/oculiste.png}
            \movie[loop,autostart]{\pgfuseimage{oculiste}}{lisic/oculiste.mp4}
        \end{minipage}
        ~~
        \begin{minipage}{0.55\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item source de lumière particulière :
                    \begin{itemize}
                        \item animation 
                        \item lanterne, sources multiples
                        \item fumées, suies
                    \end{itemize}
                \item adapter les algorithmes de rendu \\à ce type de sources
            \end{itemize}
        \end{minipage}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Travaux au LISIC : perception du bruit}
        \begin{minipage}{0.47\textwidth}
            \pgfdeclareimage[width=5.5cm]{bruit}{lisic/bruit.png}
            \movie[loop,autostart]{\pgfuseimage{bruit}}{lisic/bruit.mp4}
        \end{minipage}
        ~~
        \begin{minipage}{0.45\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item compromis temps / qualité du rendu 
                \item intérêt d'un critère d'arrêt (si possible local)
                \item idée : apprentissage artificiel (SVM, RBF)
                \item validation par un panel d'utilisateurs
            \end{itemize}
        \end{minipage}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Travaux au LISIC : rendu stéréoscopique}
        \begin{itemize}
            \item « images 3D » : nécessitent de calculer 2 images d'une même scène
                (voire beaucoup plus pour certains écrans multiscopiques)
            \item réutiliser les chemins pour les 2 images :
                \begin{itemize}
                    \item nécessité de corriger le biais
                    \item influence de la corrélation sur la perception du bruit
                \end{itemize}
        \end{itemize}
        \centering
        \pgfdeclareimage[width=9cm]{cornellbox_stereo}{lisic/cornellbox_stereo_1.png}
        \movie[loop,autostart]{\pgfuseimage{cornellbox_stereo}}{lisic/cornellbox_stereo.mp4}
    \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}
    \begin{center}
        Merci de votre attention !
    \end{center}
    \begin{center}
        Questions \& remarques ?
    \end{center}
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Place de la synthèse dans le domaine de l'image}
      \begin{center}
          \includegraphics[width=6cm]{images/place_synthese.pdf}
      \end{center}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Modélisation d'une scène }
        \begin{center}
            \begin{tabular}{c c}
                \includegraphics[height=3.2cm]{images/3dsmax.jpg}
                &
                \includegraphics[height=3.2cm]{images/3d_scan.jpg}
                \\ 
                infographie
                &
                mesures 
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Simulation d'éclairage}
        \begin{center}
            \begin{tabular}{c c}
                \includegraphics[height=3.6cm]{images/daylight_study.jpg}
                &
                \includegraphics[height=3.6cm]{images/cornell_box_measured.jpg}
                \\ 
                Luminova
                &
                Cornell box
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Angle solide projeté}
        \begin{itemize}
            \item si on s'écarte de la normale, l'angle solide reste le même
            \item mais la lumière est répartie sur une aire plus grande 
            \item notion d'angle solide projeté : $\dif \sigma_x^\perp (\omega) = \dif \sigma_x (\omega) | \omega \cdot N(x) |$
        \end{itemize}
        \begin{center}
            \includegraphics[height=3cm]{images/projection.png}
            ~~
            \includegraphics[height=3cm]{images/angle_solide_projete.png}
        \end{center}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
    \begin{block}{Équation de Fredholm}
        \begin{itemize}
            \item équation de Fredholm du second type : $$\phi(t) = f(t) + \lambda \int_a^b K(t,s) \phi(s) \dif s$$
            \item équation de rendu : $$L_o(x, \omega) = L_e(x, \omega) +
                \int_{S^2} f_s(x, \omega' \rightarrow \omega) L_i(x, \omega')
                \dif \sigma_x^\perp(\omega')$$
            \item conservation de l'énergie : $L_i(\omega) = L_o(-\omega)$
            \item solution avec les séries de Neumann (ou pas)
        \end{itemize}
    \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{block}{Résumé}
        \scriptsize
Calculer des images de synthèse, \\
ou comment Nicholas Metropolis joue à la roulette russe à Monte-Carlo.\\~\\

Les images de synthèse sont des images calculées par ordinateur à partir d'une
scène virtuelle. Elles ont l'avantage, par rapport aux photographies, de
pouvoir représenter facilement toutes sortes de scènes, éventuellement
complètement imaginaires ou irréalisables en pratique. C'est pourquoi les
images de synthèse sont utilisées dans de nombreux domaines : cinéma, design
industriel, publicité, architecture... Par exemple, les catalogues de certains
fabricants de meubles sont composés majoritairement d'images de synthèse.\\~\\

Calculer des images de synthèse réalistes est un problème difficile : les
données à manipuler sont souvent volumineuses et complexes, et le transport de
la lumière n'est pas trivial. Il est donc irréalisable de calculer
explicitement comment toute la lumière se propage dans la scène virtuelle. Les
algorithmes de synthèse classiques utilisent des méthodes probabilistes
(Monte-Carlo, Chaîne de Markov, Metropolis...) pour estimer l'image finale en
privilégiant les rayons de lumière les plus importants. \\~\\

Le but de cet exposé est de donner un aperçu de la synthèse d'images et du
problème de transport de la lumière, puis de détailler quelques méthodes de
résolution et quelques travaux du LISIC dans ce domaine.  
\end{block} 
\end{frame}



%----------------------------------------------------------------------

\end{document}

%----------------------------------------------------------------------

